<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
 <title type="text">Vita tummar: Posts tagged 'restaurang'</title>
 <link rel="self" href="http://vitatummar.se/feeds/restaurang.atom.xml" />
 <link href="http://vitatummar.se/tags/restaurang.html" />
 <id>urn:http-vitatummar-se:-tags-restaurang-html</id>
 <updated>2015-10-10T11:34:57Z</updated>
 <entry>
  <title type="text">Enokido och Tororo soba</title>
  <link rel="alternate" href="http://vitatummar.se/2015/10/enokido-och-tororo-soba.html?utm_source=restaurang&amp;utm_medium=Atom" />
  <id>urn:http-vitatummar-se:-2015-10-enokido-och-tororo-soba-html</id>
  <published>2015-10-10T11:34:57Z</published>
  <updated>2015-10-10T11:34:57Z</updated>
  <author>
   <name>Tobias Gerdin</name></author>
  <content type="html">&lt;html&gt;
&lt;p&gt;När jag nämnde för tenchō att jag gärna vilje studera malning av bovetemjöl lite närmare så blev jag introducerad till &lt;em&gt;Ekokido&lt;/em&gt;, ägaren till en annan välrenommerad sobarestaurang i området. Enokidos bakgrund är intressant då han själv aldrig jobbat på någon annan sobarestaurang utan började göra nudlar på sin fritid, gick lite kurser och så småningom öppnade eget. Det var cirka 20 år sedan, och av hans nudlar att döma så har han lyckats utmärkt. Jag har träffat många sobakockar här i Japan som byta bana och öppnat boveterestaurang, inte helt olikt de människor här i Sverige som sadlar om och startar hantverksbageri.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure pull-right"&gt;&lt;img class="img-responsive" src="/img/Enokido/Enokido-san.jpg" srcset="/img/Enokido/Enokido-san.jpg 200w" sizes="(max-width: 514px) 100vw, 514px" alt="Enokido-san" /&gt; 	
 &lt;p class="caption"&gt;Enokido-san&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Enokido är en pigg herre som börjar sitt arbete halv sex varje morgon med att göra två sorters soba,&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-1-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-1-return"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dels det klassiska receptet på 80% bovete och 20% vete samt soba på enbart bovete, s.k. &lt;em&gt;jūwari soba&lt;/em&gt;. Då man inte kan förlita sig på vetets gluten för att degen ska hålla ihop samt det faktum att en ren bovetedeg torkar ut väldigt snabbt då man arbetar med dem gör de sistnämnda nudlarna till de mest utmanande att göra,&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-2-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-2-return"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;!-- hjälp: hälften av vattnet tillsätts först i kokande form för att protein ska koagulera--&gt; Mjölet &lt;!-- aningen grovmalet, mesh 20--&gt; mals på plats på en elkvarn tillverkad av en annan intressant herre som likt Enokido sadlade om till bovetekock efter att ha tröttnat på sitt tidigare jobb i en elbutik. Mer om honom och hans verksamheter i ett senare inlägg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Till sina nudlar med kall doppsås eller varm buljong finns på menyn olika sorters tempura och även en hel del kötträtter såsom anka, långkokt fläsk, foie gras och &amp;hellip; ris. För en västerlänning kan det sistnämnda tyckas märkligt men i Japan är vissa av åsikten att något fattas om en måltid inte innehåller ris, likt det faktum att i princip samtliga restauranger i Sverige serverar bröd.
 &lt;br /&gt;Utöver de på japanska sobarestauranger obligatoriska bonitoflingorna&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-3-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-3-return"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; kokas  dashibuljongen (som utgör basen till doppsåsen, och är ett annan ämne för ett framtida inlägg) på både kombualger och shiitakesvamp och den varma buljongen innehåller också ankfett.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;När det gäller utrustning så nöjer sig Enokido inte med något annat än det bästa. Nudlarna förvaras i ett kylskåp &lt;!-- temperatur 4-5 grader--&gt; med luftfuktare (så att nudlarna inte ska torka ut lika snabbt), fritösen har inbygd tvätt av frityroljan (så att man kan använda samma olja i åtminstonde en vecka) och sin nudeldeg blandar han i en enorm skål gjord av lackat japanskt kastanjträ &lt;!-- stor och djup skål underlättar fördelning av vattnet i mjölet--&gt; vars prislapp tyligen var cirka 45000 kr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jag har ätit hos Enokido ett flertal gånger och allt har varit väldigt gott, men det jag minns bäst var det jag åt första gången, hans &lt;em&gt;tororo soba&lt;/em&gt;. En obligatorisk rätt på japanska sobarestauranger som består av kalla sobanudlar som doppas i en sås innehållande råriven &lt;em&gt;yamaimo&lt;/em&gt;, en japansk slags &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Jams"&gt;jams&lt;/a&gt; som tillskrivs mängder med hälsofrämjande egenskaper.&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-4-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-4-return"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Den syrliga smaken passar mycket bra ihop men den lite söta såsen och är skönt uppfriskande en varm sommardag.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img class="img-responsive" src="/img/Enokido/Juwari-tororo.jpg" srcset="/img/resized/320/Juwari-tororo.jpg 320w, /img/Enokido/Juwari-tororo.jpg 600w" sizes="(max-width: 514px) 100vw, 514px" alt="Tororo soba" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Tororo soba&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class="footnotes"&gt;
 &lt;ol&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-1-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Och ändå räcker inte dessa till, så han gör några kilo eftermiddagen innan. &amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-1-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-2-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;I synnerhet om man använder &lt;em&gt;sarashina&lt;/em&gt;-mjöl: Ett kritvitt bovetemjöl som nog mest kommer till sin rätt när man tillsätter andra ingredienser i sina nudlar vars smak smak och färg man då vill framhäva.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-2-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-3-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Flingor från hyvlad torkad bonitofisk som kokats, rökts upprepade gånger och sedan jästs tillsammans med en speciell bakteriekultur. Den nyfikne kan läsa mer &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Katsuobushi"&gt;här&lt;/a&gt; (på engelska).&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-3-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-4-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Och tydligen också användas som bindemedel i matlagning istället för t ex ägg.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-4-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/html&gt;</content></entry>
 <entry>
  <title type="text">Soba Minori</title>
  <link rel="alternate" href="http://vitatummar.se/2015/09/soba-minori.html?utm_source=restaurang&amp;utm_medium=Atom" />
  <id>urn:http-vitatummar-se:-2015-09-soba-minori-html</id>
  <published>2015-09-03T14:36:03Z</published>
  <updated>2015-09-03T14:36:03Z</updated>
  <author>
   <name>Tobias Gerdin</name></author>
  <content type="html">&lt;html&gt;
&lt;div class="figure"&gt;&lt;img class="img-responsive" src="/img/Minori/entré.jpg" srcset="/img/resized/320/entr%C3%A9.jpg 320w, /img/Minori/entr%C3%A9.jpg 448w" sizes="(max-width: 514px) 100vw, 514px" alt="Entré till Soba Minori" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Entré till Soba Minori&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;För ett par veckor sedan var jag på besök hos Osamu Kagoshi och hans sobarestaurang &lt;a href="http://sobaminori.com"&gt;Soba Minori&lt;/a&gt;. Restaurangen är belägen i ett bostadsområde på behagligt promenadsavstånd från Haijima-stationen i västra Tokyo. Efter 10 år som anställd på sobarestaurang jobbade han som instruktör på sobanudelskola och öppnade sedan eget för 6 år sedan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soba Minori har en liten restaurang men med en tämligen ambitiös meny som utöver traditionella varma och kalla sobanudlar även inrymmer en del rätter av västerländskt snitt i form av sobanudlar med tomat- och gräddsås och galetter&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-1-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-1-return"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (här serverade med söta pålägg såsom glass, färskost och bär), men också klassiska japanska sobatillbehör i form av japansk omelett, bräserad anka, tempura och andra friterade anrättningar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osamu maler sitt mjöl själv och gör tre olika sorters nudlar med 90% bovetemjöl som mals på olika sätt och sedan blandas med 10% vetemjöl:&lt;/p&gt;

&lt;dl class="dl-horizontal"&gt;
 &lt;dt&gt;Nami soba&lt;/dt&gt; 	
 &lt;dd&gt;"Vanliga" bovetenudlar på stenmalet och relativt finsiktat mjöl&lt;/dd&gt; 	
 &lt;dt&gt;Inaka soba&lt;/dt&gt; 	
 &lt;dd&gt;Fullkornsnudlar på mer grovmalet och grovsiktat mjöl som även innehåller delar av bovetets skal vilket ger karäkteriskt svartfräknande, gråfärgade nudlar. Här tänker jag ta mig friheten att mynta ordet &lt;em&gt;bondnudlar&lt;/em&gt; inspirerat av den ordagranna svenska översattningen "landsbygdsnudlar". Dessa nudlar har en mycket påfallande bovetesmak och är för en boveteälskare som mig min favorit.&lt;/dd&gt; 	
 &lt;dt&gt;Tebiki soba&lt;/dt&gt; 	
 &lt;dd&gt;Nudlar på mjöl malt på handvevad stenkvarn. Hos Soba Minori siktas inte detta mjöl alls vilket ger nudlarna en oregelbunden, grov struktur och ett rustikt utseende.&lt;/dd&gt;&lt;/dl&gt;

&lt;div class="figure pull-right"&gt;&lt;img class="img-responsive" src="/img/Minori/Osamu-och-jag.jpg" srcset="/img/resized/320/Osamu-och-jag.jpg 320w, /img/Minori/Osamu-och-jag.jpg 400w" sizes="(max-width: 514px) 100vw, 514px" alt="Osamu och jag" width="300px" /&gt; 	
 &lt;p class="caption"&gt;Osamu med undertecknad&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jag kom ett par timmar innan restaurangen öppnade för att titta på hur Osamu gör sina nudlar (och hade också varit där en sväng eftermiddagen innan för att studera malningen av mjölet). Varje restaurang har sitt sätt att göra nudlarna på så det är alltid intressant att se detta. Rummet där man gör nudlarna är ju hjärtat i en nudelrestaurang och är ofta beläget precis innanför entrén och med fullständig insyn via en glasvägg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besöket avslutades med boveteté&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-2-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-2-return"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, en tallrik koreainspirerad &lt;em&gt;bukkake soba&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-3-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-3-return"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; rikligt toppad med sesamrostad nori, serverad med strimlad &lt;em&gt;yamaimo&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-4-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-4-return"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; och &lt;em&gt;onsen&lt;/em&gt;-ägg&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-5-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-5-return"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (de senare att själva blanda i efter behag). &lt;em&gt;Ogochisōsama deshita!&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-6-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-6-return"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加越さん、ありがとうございました！&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img class="img-responsive" src="/img/resized/768/koreasoba.jpg" srcset="/img/resized/320/koreasoba.jpg 320w, /img/resized/768/koreasoba.jpg 768w, /img/Minori/koreasoba.jpg 800w" sizes="(max-width: 514px) 100vw, 514px" alt="" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class="footnotes"&gt;
 &lt;ol&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-1-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;franska bovetecrêpes&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-1-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-2-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Té gjort på rostat bovete. Mycket gott med en ganska kraftig rostad smak.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-2-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-3-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;En nudelrätt där såsen hälls över nudlarna (i motsats till att man själv doppar nudlarna i en sås).&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-3-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-4-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Ordagrant översatt &amp;ldquo;bergspotatis&amp;rdquo;, en japansk sorts jams som ofta äts råriven eller finskuren tillsammans med nudlar eller ris.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-4-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-5-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Ägg tillagat på låg temperatur under lång tid. &lt;em&gt;Onsen&lt;/em&gt; betyder het källa och namnet kommer av att man traditionellt sätt tillagade äggen genom att helt enkelt lägga dem i nät som sänktes ner i en källa med lämplig temperatur (typ 70℃).&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-5-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-6-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Ungefär: Tack för maten!&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-6-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/html&gt;</content></entry></feed>