<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<rss version="2.0">
 <channel>
  <title>Vita tummar: Posts tagged 'soba'</title>
  <description>Vita tummar: Posts tagged 'soba'</description>
  <link>http://vitatummar.se/tags/soba.html</link>
  <lastBuildDate>Tue, 31 May 2016 17:19:01 UT</lastBuildDate>
  <pubDate>Tue, 31 May 2016 17:19:01 UT</pubDate>
  <ttl>1800</ttl>
  <item>
   <title>Gunnel, Momiyama och bovete på Österlen</title>
   <link>http://vitatummar.se/2016/05/gunnel-momiyama-och-bovete-på-österlen.html?utm_source=soba&amp;utm_medium=RSS</link>
   <guid>urn:http-vitatummar-se:-2016-05-gunnel-momiyama-och-bovete-på-österlen-html</guid>
   <pubDate>Tue, 31 May 2016 17:19:01 UT</pubDate>
   <description>&lt;html&gt;
&lt;p&gt;De senaste månaderna har jag bott i Malmö där jag jobbat på den vegetariska restaurangen Kao&amp;rsquo;s. Utanför Simrishamn på andra sidan Skåne bor Gunnel och Momi, ett par riktiga bovetepionjärer i modern tid. Så när jag nu bodde så nära ville jag naturligtvis göra ett besök.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more--&gt;

&lt;p&gt;Gunnel och Momi (efter hans efternamn &lt;em&gt;Momiyama&lt;/em&gt;) träffades i Stockholm och är bosatta på Österlen sedan 10 år tillbaka. Momi är uppväxt i en riktig nudelfamilj i Tochigi norr om Tokyo och de åt handgjorda soba- eller udonnudlar till middag varje dag. Att göra soba med Momis mamma var för Gunnel ett sätt att lära känna varandra och även Momi blev då intresserad av att lära sig. Sedan några år tillbaka har de sedan via projektet &lt;a href="http://www.odlingen.org/content/bovete-på-österlen-0"&gt;Bovete på Österlen&lt;/a&gt; introducerat Skåne till färska bovetenudlar gjorda på skånskt bovete. Fantastiskt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ett problem som man omedelbart ställs inför när man köper helt bovete från direkt från bonden är hur man ska skala det. Bovetekärnornas orginella pyramidliknande form gör detta relativt besvärligt och kräver i regel specialutrustning.&lt;sup&gt;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-1-definition" name="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-1-return"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Har man inte det måste man göra det för hand: Kärnorna krossas i en kvarn vilket gör att skalen lossnar, vilka sedan separeras bort genom att kasta upp alltsammans i luften, ta ett rejälv andetag och blåsa bort de fjäderlätta skalen, och slutligen (förhoppningsvis) fånga kärnorna igen på nervägen. Upprepa tills det inte återstår mer skal än vad man står ut med.&lt;sup&gt;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-2-definition" name="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-2-return"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Istället för att blåsa kan man också försöka med hårtork, och är det blåsigt ute borde man ju kunna utnytta det.&lt;/p&gt;
&lt;!-- 3kg på 3h--&gt;

&lt;p&gt;Inför mitt besök hade jag naturligtvis hört mig för om vi kunde göra soba och det gjorde vi! Momi gjorde soba på sin mammas&lt;sup&gt;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-3-definition" name="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-3-return"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; sätt, men utan tillsats av vetemjöl och det ägg som hon brukade ha i degen. Efter att nudlarna var uppskurna och kokta avnjöt vi dem med varm &lt;em&gt;tsuyu&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-4-definition" name="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-4-return"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, råriven rädisa, vårlök och strimlad nori samt hemgjorda bovetebiscotti och genmaicha efteråt.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Österlen/Momi sobauchi 600.jpg" alt="Momi kavlar soba" title="Momi gör soba" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Momi kavlar soba&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Besöket bjöd naturligtvis också på spännande diskussioner kring bovetets historia i Skåne och framtida planer för utveckling av boveteverksamheten. En skalningsmaskin står högt upp på önskelistan, och skulle möjliggöra framställningen av bovete och mjöl i större skala, t ex till en restaurangverksamhamhet.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Österlen/Gunnel, Momi och jag 600.jpg" alt="Gunnel, undertecknad och Momi" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Gunnel, undertecknad och Momi&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;På återseende, Gunnel och Momi!&lt;/p&gt;

&lt;div class="footnotes"&gt;
 &lt;ol&gt;
  &lt;li id="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-1-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Såvida man inte maler kärnorna med skal på och sedan siktar bort dessa efter bästa förmåga efteråt. En metod som jag har hört används i USA men som tydligen inte är att föredra.&amp;nbsp;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-1-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-2-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Skalen innehåller en hel del fibrer men ingen näringsvärdet lär vara försumbart och de försämrar degens bindningsförmåga och därmed möjligheten att göra tunna snygga nudlar varvid och man vill normalt sett därför ha bort så mycket av dem som möjligt.&amp;nbsp;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-2-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-3-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Momis mamma är nu 95 år och gör fortfarande soba!&amp;nbsp;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-3-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-4-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Den traditionella doppsåsen för soba- och udonnudlar, se &lt;a href="/2015/08/soba.html"&gt;tidigare inlägg&lt;/a&gt; för mer detaljer.&amp;nbsp;&lt;a href="#2016-05-31-gunnel-och-momi-footnote-4-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/html&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Wermlands Bovete</title>
   <link>http://vitatummar.se/2015/11/wermlands-bovete.html?utm_source=soba&amp;utm_medium=RSS</link>
   <guid>urn:http-vitatummar-se:-2015-11-wermlands-bovete-html</guid>
   <pubDate>Tue, 17 Nov 2015 14:40:19 UT</pubDate>
   <description>&lt;html&gt;
&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Wermlands/hus-600.jpg" alt="Råglanda gård" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Råglanda gård&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sedan ett tag tillbaka är jag tillbaka i Sverige. Naturligtvis ville jag snarast få tag på färskt svenskt bovete, och såvida man inte odlar själv så finns det mig veterligen än så länge bara ett ställe att vända sig till: &lt;a href="http://www.wermlands-bovete.se"&gt;Wermlands Bovete&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more--&gt;

&lt;div class="figure pull-right"&gt;&lt;img src="/img/Wermlands/Anders-300.jpg" alt="Anders" width="250px" /&gt; 	
 &lt;p class="caption"&gt;Anders Nilsson, svensk bovetepionjär i modern tid&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;I vackra omgivningar en bit utanför Molkom ligger Råglanda gård. Här odlar Anders Nilsson sedan 7 år tillbaka KRAV-märkt bovete som han sedan säljer till företag och återförsäljare och även direkt till konsumenter via deras &lt;a href="http://www.wermlands-bovete.se"&gt;webbutik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trots att bovete har fått ett uppsving i Sverige på senare år så är det ingen ny gröda här i Norden utan odlades åtminstone redan på 1600–talet, primärt i Skåne. Enligt Anders så lär det finnas enklare saker att odla (kanske potatis som i gamla tider tydligen var det bovetet ersattes med när frosten ställde till det för mycket&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-1-definition" name="2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-1-return"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;), men har man kunskaper och vilja så verkar det uppenbarligen gå bra även i Värmland.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anders är utbildad ingenjör och jobbade tidigare med automation under många år, kunskaper som har kommit väl till hands nu när skörden från odlingar på 200 hektar ska rensas och skalas. Efterfrågan på Anders bovete är stor så han har också andra bönder i trakten som odlar åt honom. I nuläget körs bovetet till Kristinehamn för att malas men Anders har även planer på att bygga en egen kvarn.&lt;/p&gt;
&lt;!--
växtföljd, vall då och då.
fullkornsmjöl - högre andel oskalade kärnor jfrt med "skalade kärnor"--&gt;

&lt;p&gt;På Råglanda gård finns även en del kor. Utan att ha gjort några efterforskningar så skulle jag tippa på att de är Sveriges enda kor som får äta bovete. Och aptiten verkar god, enligt Anders sätter de i sig 50 kg vardera per dag!&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Wermlands/bovetekor-600.jpg" alt="" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Innan hemfärden så passade jag naturligtvis på att köpa med mig rejält med bovete till köket och butiken på Jädersbruks Herrgård där jag för tillfället huserar. Skalade och oskalade kärnor&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-2-definition" name="2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-2-return"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, siktat- och fullkornsmjöl samt även ett gäng säckar med boveteskal. Skalen passar mycket bra till att fylla huvud- och sittkuddar, och på Jädersbruk lär det även finnas bovetemadrasser!&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Wermlands/bagage-600.jpg" alt="" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;När vi nu har fint, nyskördat bovete så är det bara att sätta igång och göra nudlar! Detta tänkte jag skriva om i nästa inlägg.&lt;/p&gt;

&lt;div class="footnotes"&gt;
 &lt;ol&gt;
  &lt;li id="2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-1-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;För mer information kring bovete och dess historik se: Schöneck, Annelies. &lt;em&gt;Säd i daglig kost&lt;/em&gt;. 2:a uppl. Syrans Förlag, Arboga, 2001.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-1-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-2-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Kan t ex groddas men även malas och användas i nudeldeg för riktigt mörka och rustika nudlar.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-25-wermlands-bovete-footnote-2-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/html&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Enokido och Tororo soba</title>
   <link>http://vitatummar.se/2015/10/enokido-och-tororo-soba.html?utm_source=soba&amp;utm_medium=RSS</link>
   <guid>urn:http-vitatummar-se:-2015-10-enokido-och-tororo-soba-html</guid>
   <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 11:34:57 UT</pubDate>
   <description>&lt;html&gt;
&lt;p&gt;När jag nämnde för tenchō att jag gärna vilje studera malning av bovetemjöl lite närmare så blev jag introducerad till &lt;em&gt;Ekokido&lt;/em&gt;, ägaren till en annan välrenommerad sobarestaurang i området. Enokidos bakgrund är intressant då han själv aldrig jobbat på någon annan sobarestaurang utan började göra nudlar på sin fritid, gick lite kurser och så småningom öppnade eget. Det var cirka 20 år sedan, och av hans nudlar att döma så har han lyckats utmärkt. Jag har träffat många sobakockar här i Japan som byta bana och öppnat boveterestaurang, inte helt olikt de människor här i Sverige som sadlar om och startar hantverksbageri.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure pull-right"&gt;&lt;img src="/img/Enokido/Enokido-san.jpg" alt="Enokido-san" /&gt; 	
 &lt;p class="caption"&gt;Enokido-san&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Enokido är en pigg herre som börjar sitt arbete halv sex varje morgon med att göra två sorters soba,&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-1-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-1-return"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dels det klassiska receptet på 80% bovete och 20% vete samt soba på enbart bovete, s.k. &lt;em&gt;jūwari soba&lt;/em&gt;. Då man inte kan förlita sig på vetets gluten för att degen ska hålla ihop samt det faktum att en ren bovetedeg torkar ut väldigt snabbt då man arbetar med dem gör de sistnämnda nudlarna till de mest utmanande att göra,&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-2-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-2-return"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;!-- hjälp: hälften av vattnet tillsätts först i kokande form för att protein ska koagulera--&gt; Mjölet &lt;!-- aningen grovmalet, mesh 20--&gt; mals på plats på en elkvarn tillverkad av en annan intressant herre som likt Enokido sadlade om till bovetekock efter att ha tröttnat på sitt tidigare jobb i en elbutik. Mer om honom och hans verksamheter i ett senare inlägg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Till sina nudlar med kall doppsås eller varm buljong finns på menyn olika sorters tempura och även en hel del kötträtter såsom anka, långkokt fläsk, foie gras och &amp;hellip; ris. För en västerlänning kan det sistnämnda tyckas märkligt men i Japan är vissa av åsikten att något fattas om en måltid inte innehåller ris, likt det faktum att i princip samtliga restauranger i Sverige serverar bröd.
 &lt;br /&gt;Utöver de på japanska sobarestauranger obligatoriska bonitoflingorna&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-3-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-3-return"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; kokas  dashibuljongen (som utgör basen till doppsåsen, och är ett annan ämne för ett framtida inlägg) på både kombualger och shiitakesvamp och den varma buljongen innehåller också ankfett.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;När det gäller utrustning så nöjer sig Enokido inte med något annat än det bästa. Nudlarna förvaras i ett kylskåp &lt;!-- temperatur 4-5 grader--&gt; med luftfuktare (så att nudlarna inte ska torka ut lika snabbt), fritösen har inbygd tvätt av frityroljan (så att man kan använda samma olja i åtminstonde en vecka) och sin nudeldeg blandar han i en enorm skål gjord av lackat japanskt kastanjträ &lt;!-- stor och djup skål underlättar fördelning av vattnet i mjölet--&gt; vars prislapp tyligen var cirka 45000 kr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jag har ätit hos Enokido ett flertal gånger och allt har varit väldigt gott, men det jag minns bäst var det jag åt första gången, hans &lt;em&gt;tororo soba&lt;/em&gt;. En obligatorisk rätt på japanska sobarestauranger som består av kalla sobanudlar som doppas i en sås innehållande råriven &lt;em&gt;yamaimo&lt;/em&gt;, en japansk slags &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Jams"&gt;jams&lt;/a&gt; som tillskrivs mängder med hälsofrämjande egenskaper.&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-4-definition" name="2015-10-03-enokido-footnote-4-return"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Den syrliga smaken passar mycket bra ihop men den lite söta såsen och är skönt uppfriskande en varm sommardag.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Enokido/Juwari-tororo.jpg" alt="Tororo soba" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Tororo soba&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class="footnotes"&gt;
 &lt;ol&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-1-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Och ändå räcker inte dessa till, så han gör några kilo eftermiddagen innan. &amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-1-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-2-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;I synnerhet om man använder &lt;em&gt;sarashina&lt;/em&gt;-mjöl: Ett kritvitt bovetemjöl som nog mest kommer till sin rätt när man tillsätter andra ingredienser i sina nudlar vars smak smak och färg man då vill framhäva.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-2-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-3-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Flingor från hyvlad torkad bonitofisk som kokats, rökts upprepade gånger och sedan jästs tillsammans med en speciell bakteriekultur. Den nyfikne kan läsa mer &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Katsuobushi"&gt;här&lt;/a&gt; (på engelska).&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-3-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-10-03-enokido-footnote-4-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Och tydligen också användas som bindemedel i matlagning istället för t ex ägg.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-10-03-enokido-footnote-4-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/html&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Soba Minori</title>
   <link>http://vitatummar.se/2015/09/soba-minori.html?utm_source=soba&amp;utm_medium=RSS</link>
   <guid>urn:http-vitatummar-se:-2015-09-soba-minori-html</guid>
   <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 14:36:03 UT</pubDate>
   <description>&lt;html&gt;
&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Minori/entré.jpg" alt="Entré till Soba Minori" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Entré till Soba Minori&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;För ett par veckor sedan var jag på besök hos Osamu Kagoshi och hans sobarestaurang &lt;a href="http://sobaminori.com"&gt;Soba Minori&lt;/a&gt;. Restaurangen är belägen i ett bostadsområde på behagligt promenadsavstånd från Haijima-stationen i västra Tokyo. Efter 10 år som anställd på sobarestaurang jobbade han som instruktör på sobanudelskola och öppnade sedan eget för 6 år sedan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soba Minori har en liten restaurang men med en tämligen ambitiös meny som utöver traditionella varma och kalla sobanudlar även inrymmer en del rätter av västerländskt snitt i form av sobanudlar med tomat- och gräddsås och galetter&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-1-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-1-return"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (här serverade med söta pålägg såsom glass, färskost och bär), men också klassiska japanska sobatillbehör i form av japansk omelett, bräserad anka, tempura och andra friterade anrättningar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osamu maler sitt mjöl själv och gör tre olika sorters nudlar med 90% bovetemjöl som mals på olika sätt och sedan blandas med 10% vetemjöl:&lt;/p&gt;

&lt;dl class="dl-horizontal"&gt;
 &lt;dt&gt;Nami soba&lt;/dt&gt; 	
 &lt;dd&gt;"Vanliga" bovetenudlar på stenmalet och relativt finsiktat mjöl&lt;/dd&gt; 	
 &lt;dt&gt;Inaka soba&lt;/dt&gt; 	
 &lt;dd&gt;Fullkornsnudlar på mer grovmalet och grovsiktat mjöl som även innehåller delar av bovetets skal vilket ger karäkteriskt svartfräknande, gråfärgade nudlar. Här tänker jag ta mig friheten att mynta ordet &lt;em&gt;bondnudlar&lt;/em&gt; inspirerat av den ordagranna svenska översattningen "landsbygdsnudlar". Dessa nudlar har en mycket påfallande bovetesmak och är för en boveteälskare som mig min favorit.&lt;/dd&gt; 	
 &lt;dt&gt;Tebiki soba&lt;/dt&gt; 	
 &lt;dd&gt;Nudlar på mjöl malt på handvevad stenkvarn. Hos Soba Minori siktas inte detta mjöl alls vilket ger nudlarna en oregelbunden, grov struktur och ett rustikt utseende.&lt;/dd&gt;&lt;/dl&gt;

&lt;div class="figure pull-right"&gt;&lt;img src="/img/Minori/Osamu-och-jag.jpg" alt="Osamu och jag" width="300px" /&gt; 	
 &lt;p class="caption"&gt;Osamu med undertecknad&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jag kom ett par timmar innan restaurangen öppnade för att titta på hur Osamu gör sina nudlar (och hade också varit där en sväng eftermiddagen innan för att studera malningen av mjölet). Varje restaurang har sitt sätt att göra nudlarna på så det är alltid intressant att se detta. Rummet där man gör nudlarna är ju hjärtat i en nudelrestaurang och är ofta beläget precis innanför entrén och med fullständig insyn via en glasvägg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besöket avslutades med boveteté&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-2-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-2-return"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, en tallrik koreainspirerad &lt;em&gt;bukkake soba&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-3-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-3-return"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; rikligt toppad med sesamrostad nori, serverad med strimlad &lt;em&gt;yamaimo&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-4-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-4-return"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; och &lt;em&gt;onsen&lt;/em&gt;-ägg&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-5-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-5-return"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (de senare att själva blanda i efter behag). &lt;em&gt;Ogochisōsama deshita!&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-6-definition" name="2015-08-22-soba-minori-footnote-6-return"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加越さん、ありがとうございました！&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Minori/koreasoba.jpg" alt="" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class="footnotes"&gt;
 &lt;ol&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-1-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;franska bovetecrêpes&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-1-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-2-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Té gjort på rostat bovete. Mycket gott med en ganska kraftig rostad smak.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-2-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-3-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;En nudelrätt där såsen hälls över nudlarna (i motsats till att man själv doppar nudlarna i en sås).&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-3-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-4-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Ordagrant översatt &amp;ldquo;bergspotatis&amp;rdquo;, en japansk sorts jams som ofta äts råriven eller finskuren tillsammans med nudlar eller ris.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-4-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-5-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Ägg tillagat på låg temperatur under lång tid. &lt;em&gt;Onsen&lt;/em&gt; betyder het källa och namnet kommer av att man traditionellt sätt tillagade äggen genom att helt enkelt lägga dem i nät som sänktes ner i en källa med lämplig temperatur (typ 70℃).&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-5-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-22-soba-minori-footnote-6-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Ungefär: Tack för maten!&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-22-soba-minori-footnote-6-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/html&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Soba</title>
   <link>http://vitatummar.se/2015/08/soba.html?utm_source=soba&amp;utm_medium=RSS</link>
   <guid>urn:http-vitatummar-se:-2015-08-soba-html</guid>
   <pubDate>Wed, 26 Aug 2015 16:09:30 UT</pubDate>
   <description>&lt;html&gt;
&lt;p&gt;I ett första litet inlägg om en specifik typ av nudlar så vill jag skriva om min första kärlek, &lt;em&gt;soba&lt;/em&gt;. Åtminstone min första kärlek i vuxen ålder. Kanske har man barndomskärlekar också, som t.ex. min mosters mjölkstuvade makaroner.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more--&gt;

&lt;p&gt;Det var under ett år som utbytesstudent i Tokyo för drygt 10 år sedan som vi träffades. Jag tror att det var under en av min många planlösa cykelturer, i en av de där kvartersnudelrestaurangerna som det finns i runda slängar 100 000 av i Japan. Det var kärlek vid första ögonkastet. Eller kanske snarare första tuggan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De tunnt skurna bovetenudlarna tillsammans med såsens sälta, söt- och rökighet hade en utsökt, harmonisk smak som naturligtvis inte går att beskriva med ord. Om du ännu inte har ätit din första portion av färska, handgjorda sobanudlar så är jag avundsjuk på dig. Det är en uppenbarelse.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/Kamakura-soba.jpg" alt="Soba" title="Soba" /&gt; 	
 &lt;p class="attribution"&gt;Foto av Satoru Takahashi&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;När någon frågade vad min favoritmat var i Japan (en bekväm och inte helt ovanlig fråga under mina första månadernas stapplande konversationer) så kunde jag utan eftertanke svara &amp;ldquo;zarusoba&amp;rdquo;. &lt;em&gt;Zarusoba&lt;/em&gt; (kallas även &lt;em&gt;morisoba&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;sērosoba&lt;/em&gt;&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-1-definition" name="2015-08-19-soba-footnote-1-return"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) är det traditionella och fortfarande mest populära sättet att äta soba på i Japan: Kokta, avkylda nudlar som man doppar i en tämligen intensiv soja- och dashibuljongbaserad&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-2-definition" name="2015-08-19-soba-footnote-2-return"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; sås, gärna tillsammans med strimlade norialger&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-3-definition" name="2015-08-19-soba-footnote-3-return"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; och ofta även japansk salladslök&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-4-definition" name="2015-08-19-soba-footnote-4-return"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; och wasabi&lt;sup&gt;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-5-definition" name="2015-08-19-soba-footnote-5-return"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- Tidigare var det åtminstonde i Skåne vanligt att man odlade bovete. Vart det sedan tog vägen vet jag inte och så länge jag har levat och troligen ett antal decennier innan dess så har bovete inte utgjort något större inslag i den svenska kosten. På senare år har dock importerat bovetemjöl och torkade sobanudlar blivit tillgängliga och sedan några år tillbaka bedrivs återigen kommersiell odling av bovete i Sverige.[^3] Här hade jag inte tänkt orda om bovetets alla påtalade hälsobringade effekter (det kan man nog läsa om på andra ställen), men själv har jag haft privilegiet att äta färsk soba mer eller mindre varje dag de senaste fem månaderna och jag verkar inte alls tröttna på det, snarare tvärtom.--&gt;

&lt;div class="footnotes"&gt;
 &lt;ol&gt;
  &lt;li id="2015-08-19-soba-footnote-1-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Ett streck över en vokal betyder att det är en lång vokal.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-1-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-19-soba-footnote-2-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Japanska kökets grundbuljong, ett givet ämne för ett framtida inlägg.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-2-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-19-soba-footnote-3-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Samma typ som används för sushirullar, fast finskuren.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-3-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-19-soba-footnote-4-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Det svenska namnet lär vara &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Pipl%C3%B6k"&gt;piplök&lt;/a&gt;.  &lt;!-- [^3]: T ex på Råglanda gård utanför Molkom i Värmland--&gt;&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-4-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li id="2015-08-19-soba-footnote-5-definition" class="footnote-definition"&gt;
   &lt;p&gt;Också samma grej som används till sushi.&amp;nbsp;&lt;a href="#2015-08-19-soba-footnote-5-return"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/html&gt;</description></item></channel></rss>