<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
 <title type="text">Vita tummar: Posts tagged 'video'</title>
 <link rel="self" href="http://vitatummar.se/feeds/video.atom.xml" />
 <link href="http://vitatummar.se/tags/video.html" />
 <id>urn:http-vitatummar-se:-tags-video-html</id>
 <updated>2016-11-30T21:35:53Z</updated>
 <entry>
  <title type="text">Lite mer om att koka sobanudlar</title>
  <link rel="alternate" href="http://vitatummar.se/2016/11/lite-mer-om-att-koka-sobanudlar.html?utm_source=video&amp;utm_medium=Atom" />
  <id>urn:http-vitatummar-se:-2016-11-lite-mer-om-att-koka-sobanudlar-html</id>
  <published>2016-11-30T21:35:53Z</published>
  <updated>2016-11-30T21:35:53Z</updated>
  <author>
   <name>Tobias Gerdin</name></author>
  <content type="html">&lt;html&gt;
&lt;p&gt;Att koka sina nudlar väl är naturligtvis extremt viktigt. Det sista är det sista steget som precis som av avbakning av bröd har potential att effektivt radera allt arbete man lagt ner.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more--&gt;

&lt;p&gt;Handgjorda sobanudlar skiljer sig från den torkade pasta många av oss är vara att koka på ett par punkter. För det första är nudlarna i sin färska form tämligen ömtåliga och kan lätt gå av (och ju högre andel bovete de innehåller desto ömtåligare är de). För det andra så de typiskt också pudrade med förhållandevis mycket mjöl för att förhindra att de klibbar ihop under lagringen. Detta mjöl löses mestadels ut i vattnet och under kokning, men kokar man många omgångar nudlar i samma kokvatten så tjocknar vattnet allt mer och mjölet kan också brännas vid i botten av kastrullen (eller nudelkokaren) vilket gör att kokvattnet (och därmed de kokta nudlarna) smakar bränt (inte så lyckat).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;själva kokningen. röra mycket vatten snurra runt snabbt komma upp i värme -&amp;gt; mycket vatten!&lt;/p&gt;

&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/zAiUFoPUpT4" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Även efter att nudlarna är färdigkokta och man håvat upp dem (eller tömt ut dem i durkslag) så brukar det sitta fast lite stärkelse på ytan. Om man ska blanda nudlarna i en tjock sås och äta på konventionellt västerländsk manér så kan detta vara en fördel (eftersom det hjälper såsen att fastna på nudlarna) men om man i stället enligt asiatisk kutym vill lägga eller doppa nudlarna i en tunnare buljong och sedan slurpa i sig dem (vilket troligen framhäver dess smak mer) så gör man bäst i att tvätta bort den överflödiga stärkelsen. Görs enklast i kallt vatten i en bunke och beroende på mängden nudlar och överflödig stärkelse så kan behöva tvätta dem ett par, tre gånger. När det gäller soba syftar tvättningen också till att &amp;ldquo;stänga&amp;rdquo; nudlarna. Stärkelsen fastnar när den kyls??&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vill man servera nudlarna varma så är det som tidigare skrivits bara att värma dem i silen några sekunder i det kokvattnet.&lt;/p&gt;&lt;/html&gt;</content></entry></feed>